---
title: Платформа KDE — Краща взаємодія, простіша розробка
date: "2012-12-05"
hidden: true
---

<p>
KDE з гордістю повідомляє про випуск платформи KDE 4.9. Платформа KDE є основою для робочих просторів Плазми та програм KDE. Зараз команда KDE працює над наступною версією програми для розробки у KDE, яка має назву «Frameworks 5». Хоча код Frameworks 5 є в основному сумісним з кодом попередніх версій, цю версію буде засновано на Qt5. Нова версія забезпечить гнучкіше дроблення бібліотек, що спростить вибіркове використання частин платформи та зменшить залежності. Через створення нової версії стару версію платформи KDE заморожено. Більшу частину зусиль з розвитку платформи спрямовано на виправлення вад та покращення швидкодії.
</p>
<p>
Досягнуто певного поступу у відокремленні QGraphicsView від Плазми з метою створення у подальшому заснованої на QML Плазми. Покращено підтримку Qt Quick у бібліотеках та робочих просторах Плазми KDE.
</p>
<p>
Виконано певну низькорівневу роботу над бібліотеками KDE, пов’язаними з мережею. Доступ до спільних ресурсів у всіх програмах KDE став набагато швидшим. У новій версії під час встановлення з’єднання теками NFS, Samba і SSHFS за допомогою KIO не виконуються початкові дії зі створення переліків вмісту, що значно пришвидшує початкове завантаження даних. Роботу з протоколом HTTP також пришвидшено шляхом усування зайвих запитів до серверів. Особливо помітним є пришвидшення у роботі програм, що працюють з мережею, зокрема Korganizer, який став на приблизно 20% швидшим за попередню версію через виправлення. Також покращено механізми зберігання паролів до спільних ресурсів у мережі.
</p>
<p>
Виправлено багато критичних вад у Nepomuk і Soprano, що призвело до пришвидшення та надійнішої роботи стільничного пошуку у програмах та робочих просторах, побудованих на сонові платформи KDE 4.9. Основною метою випусків цих компонентів середовища було покращення швидкодії та стабільності.
</p>

<h4>Встановлення платформи розробки у KDE</h4>

<p align="justify">
KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href="http://windows.kde.org">програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href="http://plasma-active.org">Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп’ютерів та інших портативних пристроїв.
<br />
Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a
href="http://download.kde.org/stable/4.9.0/">http://download.kde.org</a>, а також отримати на <a href="http://www.kde.org/download/cdrom">компакт-диску</a>
 або разом з будь-якою з сучасних <a href="http://www.kde.org/download/distributions">поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакунки</em></a>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні пакунки 4.9.0 
для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою <a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.9.0/">http://download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна буде звантажити найближчими днями.
<a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE, можна знайти на <a href="/info/4.9.0">4.9Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Повні початкові коди 4.9.0 можна <a href="/info/4.9.0">безкоштовно звантажити</a>.
Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.9.0
 можна знайти на <a href="/info/4.9.0#binary">4.9.0 Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>

<h4>
Вимоги до системи
</h4>
<p align="justify">
Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема поточну версію 4.7.4 або 4.8.1. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки покращення програмного забезпечення KDE засновано на покращенні коду бібліотек Qt.<br />
З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно покращити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та покращення стабільності.
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Інші сьогоднішні оголошення:</h2>

<h2><a href="../plasma"><img src="/announcements/announce-4.9/images/plasma.png" class="app-icon float-left m-3"/>Робочі простори Плазми 4.9 — Основні покращення</a></h2>

<p>
Основними моментами у новій версії робочих просторів Плазми є значні покращення у програмі для керування файлами Dolphin, емуляторі термінала Konsole, просторах дій та засобі керування вікнами KWin. Ознайомтеся з <a href="../plasma">повним текстом оголошення щодо нової версії робочих просторів Плазми</a>.
</p>

<h2><a href="../applications"><img src="/announcements/announce-4.9/images/applications.png" class="app-icon float-left m-3"/>Нові і покращені програми KDE 4.9</a></h2>

<p>
Сьогодні випущено нові і покращені програми KDE, зокрема Okular, Kopete, KDE PIM, освітні програми та ігри. Ознайомтеся з <a href="../applications">повним текстом оголошення щодо випуску програм KDE</a>.
</p>
